{
  "questions": [
    {
      "level": 1,
      "question": "Czym Chińczycy tradycyjnie jadają potrawy z ryżu?",
      "answers": ["łyżkami", "wykałaczkami", "widelcami", "pałeczkami"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 1,
      "question": "Ile miesięcy liczy kwartał?",
      "answers": ["2", "3", "4", "5"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 1,
      "question": "11 listopada to rocznica:",
      "answers": [
        "odzyskania niepodległości",
        "wybuchu I wojny światowej",
        "uchwalenia konstytucji",
        "powstania listopadowego"
      ],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 1,
      "question": "Woda to tlenek:",
      "answers": ["węgla", "srebra", "żelaza", "wodoru"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 1,
      "question": "Ile liter to miejsce, w którym plecy tracą szlachetną nazwę?",
      "answers": ["trzy", "cztery", "pięć", "sześć"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 1,
      "question": "Co mają wspólnego kostka do gry i pierścionek?",
      "answers": ["usteczka", "nosek", "oczko", "uszko"],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 1,
      "question": "Zwyczajowy środek transportu wiedźmy to: ",
      "answers": [
        "trzepaczka do dywanów",
        "odkurzacz",
        "mop sznurkowy",
        "miotła"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 1,
      "question": "Ile kropek dadzą nam średnik, kropka, dwukropek i wielokropek?",
      "answers": ["pięć", "sześć", "siedem", "osiem"],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 1,
      "question": "Stetoskop, otoskop, ciśnieniomierz - czyja to torba?",
      "answers": ["hydraulika", "lekarza", "mechanika", "elektryka"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 1,
      "question": "Co zazwyczaj pokrywa się papą?",
      "answers": ["twarz", "karoserię", "dachy", "kanapy"],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 2,
      "question": "Który to tzw. Stary Kontynent?",
      "answers": ["Europa", "Afryka", "Azja", "Australia"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 2,
      "question": "Gremialny przejazd rowerzystów przez miasto to tak zwana:",
      "answers": [
        "waga ciężka",
        "masa krytyczna",
        "gromada sceptyczna",
        "chmara kryzysowa"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 2,
      "question": "Zgodnie z prawem o ruchu drogowym wymijamy pojazdy:",
      "answers": [
        "jadące w tym kierunku, co my",
        "stojące",
        "nadjeżdżające z przeciwka",
        "na rondzie"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 2,
      "question": "Po jakiemu siedzimy w siadzie skrzyżnym?",
      "answers": ["po japońsku", "po chińsku", "po węgiersku", "po turecku"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 2,
      "question": "Hipisi to inaczej dzieci:",
      "answers": ["Jadwisi", "kadeci", "kwiaty", "śmieci"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 2,
      "question": "Co leczy się kanałowo?",
      "answers": ["uszy", "zęby", "tętnice", "jelito grube"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 2,
      "question": "Co paker wyrzeźbił tam, gdzie tłuścioch wyhodował oponkę?",
      "answers": ["koksownik", "kaloryfer", "bojler", "rożen"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 2,
      "question": "Suspens to chwyt stosowany:",
      "answers": [
        "w zapasach",
        "w grze na gitarze",
        "we wspinaczce klasycznej",
        "w filmach"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 2,
      "question": "Jedna osoba w zupełności wystarczy do:",
      "answers": ["pokera", "kanasty", "kierek", "pasjansa"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 2,
      "question": "Kto w wierszu Juliana Tuwima przedstawia się Tobiasz Bimbalski?",
      "answers": [
        "leń z kanapy",
        "kłamczuch, co się zowie",
        "zapominalski słoń",
        "dziadek, ten od rzepki"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 3,
      "question": "Co odkłada skiby?",
      "answers": ["Big Cyc", "bobslej", "pług", "siekiera"],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 3,
      "question": "W którym trójkącie w tajemniczych okolicznościach miały znikać samoloty i statki?",
      "answers": [
        "w Weimarskim",
        "w Kaliningradzkim",
        "w Bermudzkim",
        "w Wyszehradzkim"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 3,
      "question": "Sneakersy nosimy:",
      "answers": ["na nogach", "opuszczone na biodra", "na bakier", "na nosie"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 3,
      "question": "Jakiego koloru czapkę ma policjant kierujący ruchem?",
      "answers": ["granatowego", "białego", "czarnego", "czerwonego"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 3,
      "question": "Znak paragrafu przypomina połączone dwie litery. Jakie?",
      "answers": ["S", "P", "A i G", "P i S"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 3,
      "question": "Jest przysłowie, że tego bieda nie ubodzie, kto:",
      "answers": [
        "się pławi w ciekłym miodzie",
        "i posłuch ma w narodzie",
        "zagra choć w epizodzie",
        "ma księdza w rodzie"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 3,
      "question": "Którzy to ci w kaskach?",
      "answers": ["szczypiorniści", "biathloniści", "hokeiści", "tenisiści"],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 3,
      "question": "Która z głosek w jodłowaniu brzmi niezwykle donośnie i wysoko?",
      "answers": ["k", "h", "l", "i"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 3,
      "question": "Żółta kartka, którą piłkarski sędzie pokazuje zawodnikowi, to:",
      "answers": [
        "pochwała",
        "wykluczenie z gry",
        "ostrzeżenie",
        "zmiana zawodnika"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 3,
      "question": "Do jakich zwierząt porównywane są ofiary medycyny estetycznej i kompleksu za małych ust?",
      "answers": [
        "do mrówkojadów",
        "do glonojadów",
        "do osłomułów",
        "do dżdżownic"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 4,
      "question": "W celu ustalenia wieku szczątków organicznych w archeologii stosuje się izotop:",
      "answers": ["azotu", "potasu", "wodoru", "węgla"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 4,
      "question": "Co z kwasami tworzy sole?",
      "answers": ["doktryny", "zasady", "dogmaty", "formuły"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 4,
      "question": "Amerykańskie badania, dążące do stworzenia bomby atomowej, znane były jako projekt:",
      "answers": ["Manhattan", "Bronx", "Brooklyn", "Queens"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 4,
      "question": "Która z nazw kolorów pochodzi od nazwy miasta?",
      "answers": ["oranżowy", "srebrny", "czerwony", "bordowy"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 4,
      "question": "Który dokument bywa nazywany lejcami?",
      "answers": [
        "dowód osobisty",
        "paszport",
        "prawo jazdy",
        "legitymacja szkolna"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 4,
      "question": "Który z Bitelsów urodził się jako Richard Starkey?",
      "answers": [
        "John Lennon",
        "Ringo Starr",
        "Paul McCartney",
        "George Harrison"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 4,
      "question": "Dyscyplina sportu, w której podczas igrzysk olimpijskich rywalizują wyłącznie kobiety, to:",
      "answers": [
        "żeglarstwo",
        "pływanie synchroniczne",
        "wioślarstwo",
        "piłka wodna"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 4,
      "question": "Które z zębów mlecznych wyrzynają się zwykle u człowieka jako pierwsze?",
      "answers": [
        "górne pierwsze trzonowce",
        "dolne pierwsze siekacze",
        "dolne kły",
        "górne drugie trzonowce"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 4,
      "question": "Fidget spinner:",
      "answers": [
        "powtarza dźwięki",
        "obraca się",
        "rozciąga się",
        "skacze jak żaba"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 4,
      "question": "Który to zadufany w sobie ignorant z piwnym brzuchem i reklamówką z dyskontu?",
      "answers": ["Janusz", "Igor", "Jan", "Ryszard"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 5,
      "question": "Stańczyk był nadwornym błaznem ostatnich:",
      "answers": ["Piastów", "Jagiellonów", "Wazów", "władców elekcyjnych"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 5,
      "question": "Szachista zaczyna grę z szesnastoma bierkami. Ile ma figur?",
      "answers": ["cztery", "osiem", "szesnaście", "trzydzieści dwa"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 5,
      "question": "Smuga kondensacyjna ciągnie się za:",
      "answers": [
        "zachodzącym słońcem",
        "lecącym samolotem",
        "zniesławionym politykiem",
        "wyperfumowaną damą"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 5,
      "question": "Co nie złagodzi pieczenia po zjedzeniu papryczki chili?",
      "answers": ["lody", "szklanka mleka", "jogurt", "szklanka wody"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 5,
      "question": "Płyty chodnika wzdłuż Hollywood Boulevard zdobią:",
      "answers": [
        "statuetki Oscara",
        "złote maski",
        "fotografie",
        "pięcioramienne gwiazdy"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 5,
      "question": "Hole in one to marzenie każdego:",
      "answers": ["siatkarza", "golfisty", "koszykarza", "hokeisty"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 5,
      "question": "Które z wydarzeń ukazuje XIV stacja drogi krzyżowej Jezusa?",
      "answers": [
        "przybicie go do krzyża",
        "złożenie go do grobu",
        "upadek pod krzyżem",
        "skazanie go na śmierć"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 5,
      "question": "Kolumna MacPhersona to:",
      "answers": [
        "typ zawieszenia samochodu",
        "pomnik w Londynie",
        "szyk bojowy piechoty",
        "część kręgosłupa"
      ],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 5,
      "question": "Dziś Burkina Faso, do 1984 roku:",
      "answers": [
        "Górna Wolta",
        "Biała Wolta",
        "Czarna Wolta",
        "Czerwona Wolta"
      ],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 5,
      "question": "Co opalamy do rosołu dla wyraźniejszego smaku i koloru?",
      "answers": ["marchew", "pora", "selera", "cebulę"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 6,
      "question": "Kora którego drzewa jest naturalnym źródłem salicyny, substancji o silnym działaniu przeciwzapalnym?",
      "answers": ["akacji", "wierzby", "brzozy", "buka"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 6,
      "question": "Z którym z kabaretów związany jest zespół muzyczny Żarówki?",
      "answers": [
        "z Jurkami",
        "z Łowcami.B",
        "z Neo-Nówką",
        "z kabaretem Limo"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 6,
      "question": "Wykonawca przeboju o pszczółce Mai w innej piosence zaprasza do:",
      "answers": ["Chałup", "Rowów", "Zgonu", "Chłopów"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 6,
      "question": "Jakiego znaku żeglugowego nie ma?",
      "answers": [
        "zakazu wytwarzania fali",
        "nakazu wytwarzania fali",
        "zakazu wyprzedzania",
        "znaku ograniczona głębokość"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 6,
      "question": "Jakie zwierzęta podnieca zapach kozłka lekarskiego?",
      "answers": ["konie", "koty", "kozy", "kobry"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 6,
      "question": "Co koń ma w pysku?",
      "answers": ["popręg", "wędzidło", "tybinkę", "czaprak"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 6,
      "question": "Trójkątny żagiel o bardzo dużym wybrzuszeniu, rozpinany na jachtach zamiast foka, to:",
      "answers": ["bolonia", "genua", "modena", "siena"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 6,
      "question": "Nie jest metalem:",
      "answers": ["sód", "potas", "wapń", "siarka"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 6,
      "question": "Instrument między ciosami to:",
      "answers": ["bęben", "trąba", "organki", "harfa"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 6,
      "question": "Która część ciała Abrahama to miejsce dla umarlaków?",
      "answers": ["łono", "serce", "pierś", "otwarte ramiona"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 7,
      "question": "Która to władza sądownicza?",
      "answers": ["legislatywa", "egzekutywa", "judykatywa", "media"],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 7,
      "question": "Które dwa kraje spierają się o pochodzenie frytek?",
      "answers": [
        "Francja i Belgia",
        "Luksemburg i Holandia",
        "Niemcy i Francja",
        "Czechy i Słowacja"
      ],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 7,
      "question": "Które zwierzę nie ma linii bocznej?",
      "answers": ["certa", "miedzianka", "jaź", "jelec"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 7,
      "question": "Jak nazywa się zespół utworzony przez radiowców?",
      "answers": [
        "Porażeni Prądem Jeden",
        "Popaprani Smarem Dwa",
        "Poparzeni Kawą Trzy",
        "Potargani Wiatrem Cztery"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 7,
      "question": "Ile razy w ciągu godziny wskazówka sekundowa zatrzymuje się na dwunastce?",
      "answers": ["24", "60", "3600", "43200"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 7,
      "question": "Czego nie noszą karmelici bosi, zakon powstały wskutek reformy rozpoczętej w 1580 r. przez św. Teresę z Avili i św. Jana od Krzyża?",
      "answers": [
        "brązowego szkaplerza",
        "różańca",
        "czarnej sutanny",
        "trzewików"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 7,
      "question": "Koszykarze podali swój wzrost w różnych jednostkach. Najwyższy z nich jest ten, który mierzy:",
      "answers": ["195 centymetrów", "2 metry", "7 stóp", "80 cali"],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 7,
      "question": "Matce tych bliźniąt odebrano życie, a je same kat spławił Tybrem w koszyku. O kim mowa?",
      "answers": [
        "o Artemidzie i Apollu",
        "o Kastorze i Polluksie",
        "o Lelu i Polel",
        "o Romulusie i Remusie"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 7,
      "question": "Które ze zwierząt symbolizuje wzrost wartości akcji na giełdzie?",
      "answers": ["lis", "lew", "niedźwiedź", "byk"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 7,
      "question": "Jak nazywa się ślubna suknia, która od góry do połowy uda opina sylwetkę, a dalej rozszerza się ku dołowi?",
      "answers": ["trąbka", "puzon", "saksofon", "obój"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 8,
      "question": "Jakie miasta łączy najwyżej położona linia kolejowa na świecie?",
      "answers": [
        "Moskwę z Władywostokiem",
        "Antofagastę z Saltą",
        "Limę z La Oroyą",
        "Xining z Lhasą"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 8,
      "question": "Kogo Andrzej Milczanowski w 1995 r. oskarżył z trybuny sejmowej o współpracę z rezydentami KGB w Polsce?",
      "answers": [
        "urzędującego premiera",
        "byłego prezydenta",
        "ministra spraw zagranicznych",
        "ministra edukacji narodowej"
      ],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 8,
      "question": "Jaka figura, ułatwiająca rozpoznanie nominału dotykiem, jest na banknocie z Kazimierzem III Wielkim?",
      "answers": ["okrąg", "kwadrat", "romb", "trójkąt"],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 8,
      "question": "Do czego przygotowuje się katechumen?",
      "answers": [
        "do przyjęcia chrztu",
        "do pierwszej komunii",
        "do bierzmowania",
        "do kapłaństwa"
      ],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 8,
      "question": "Gdzie montowane są poduszki powietrzne dla pieszych?",
      "answers": [
        "na zebrach",
        "w krawężnikach",
        "pod maską auta",
        "w zderzakach"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 8,
      "question": "Pacyfa to umieszczone w kole dwie litery z alfabetu semaforowego. Które?",
      "answers": [
        "M i L jak make love",
        "N i W jak not war",
        "N i D jak nuclear disarmament",
        "A i P jak all people"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 8,
      "question": "Termin sharenting jest ściśle związany:",
      "answers": [
        "z motoryzacją",
        "z hazardem online",
        "z dziećmi",
        "ze sportem wyczynowym"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 8,
      "question": "Które z wymienionych publicysta i podróżnik Wojciech Cejrowski oddałby Niemcom, argumentując, że to nie jest polskie miasto?",
      "answers": ["Opole", "Szczecin", "Wrocław", "Gdańsk"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 8,
      "question": "Mercato w Addis Abebie to największy w Afryce:",
      "answers": [
        "teatr operowy",
        "tor wyścigów konnych",
        "targ pod gołym niebem",
        "stadion sportowy"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 8,
      "question": "W jakim mieście zobaczymy wspólne dzieło Jana Styki i Wojciecha Kossaka długie na 114 metrów, a szerokie na 15?",
      "answers": ["we Lwowie", "we Wrocławiu", "w Krakowie", "w Warszawie"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 9,
      "question": "Który z polskich raperów zadebiutował w 2016 roku jako zawodnik KSW?",
      "answers": ["Tede", "Peja", "Popek", "Liroy"],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 9,
      "question": "Który artysta mówił o sobie, że poza zębami wszystko jest w nim idealne?",
      "answers": [
        "Pablo Picasso",
        "Freddie Mercury",
        "John Lennon",
        "Salvador Dali"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 9,
      "question": "Co waporyzuje się za pomocą lasera?",
      "answers": [
        "marihuanę w fifce",
        "fumy i spazmy",
        "męty w szklistce oka",
        "dokumenty w kopiarce"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 9,
      "question": "Gigantyczne schody w Odessie zawdzięczają swą nazwę pancernikowi:",
      "answers": ["Potiomkin", "Pietropawłowsk", "Sewastopol", "Połtawa"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 9,
      "question": "Która kasza to remedium na chorobę trzewną?",
      "answers": ["gryczana", "bulgur", "kuskus", "manna"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 9,
      "question": "Pod siedzibą ONZ w Nowym Jorku atletyczny mężczyzna na cokole przekuwa:",
      "answers": [
        "podkowy na bagnety",
        "widły na igły",
        "słowa na czyny",
        "miecze na lemiesze"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 9,
      "question": "Gdzie najprędzej ujrzymy widmo Brockenu?",
      "answers": ["w górach", "na cmentarzu", "u wróżki", "pod wodą"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 9,
      "question": "Co jest niezbędne do luzowania kaczki?",
      "answers": [
        "2 metry sznura",
        "ostry nóż",
        "wabik na ptaki",
        "przestronna woliera"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 9,
      "question": "Góral w krzesanym krzesze, czyli obija:",
      "answers": [
        "ciupagę ciupagą",
        "partnerkę kijem",
        "nogę nogą",
        "gwoździami boazerię"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 9,
      "question": "W jaki sposób derwisz oddaje się modlitwie?",
      "answers": [
        "medytuje, leżąc",
        "składa ofiarę z kurczaka",
        "biczuje się",
        "wiruje w tańcu"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 10,
      "question": "Wulkanizacja to proces przekształcania:",
      "answers": [
        "lawy w porfir",
        "dętek w opony",
        "wygasłych wulkanów w czynne",
        "kauczuków w gumę"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 10,
      "question": "Co przesądza o danej fryzurze, że jest ombre lub sombre?",
      "answers": [
        "silne degażowanie",
        "wygolone boki",
        "sposób farbowania",
        "burza loków"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 10,
      "question": "Dwuliterowy skrót angielskiej nazwy płyty kompaktowej to w rzymskim zapisie liczb liczba:",
      "answers": ["100", "200", "300", "400"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 10,
      "question": "Które zwierzęta kopulują w pozycji: samica kładzie się na brzuchu, a samiec siada za nią? ",
      "answers": ["wielbłądy", "żyrafy", "psy dingo", "konie"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 10,
      "question": "Gdzie produkowano auto, o którym żartowano, że blacharkę do niego kupi się w sklepie papierniczym?",
      "answers": ["w RFN", "w NRD", "w Czechach", "w Polsce"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 10,
      "question": "Który z gryzoni jest najczęstszym bohaterem prac Banksy'ego?",
      "answers": ["chomik", "wiewiórka", "szczur", "bóbr"],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 10,
      "question": "Jakiego koloru kwiaty mają róże odmiany Alba?",
      "answers": ["czerwonego", "fioletowego", "białego", "pomarańczowego"],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 10,
      "question": "O murach obronnych którego miasta śpiewał Jacques Brel?",
      "answers": ["Ogordzieńca", "Malborka", "Ujazdu", "Warszawy"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 10,
      "question": "Co bada i mierzy areometr Richtera?",
      "answers": [
        "skład powietrza w kalderze",
        "aktywność sejsmiczną Ziemi",
        "wyrazistość poglądów",
        "zawartość alkoholu w cieczy"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 10,
      "question": "Kto w 1918 r. opisał, jak zbudować etereoplan, pojazd międzyplanetarny, którym da się wynieść w kosmos ludzi?",
      "answers": [
        "Stanisław Wigura",
        "Czesław Tański",
        "Maksymilian Kolbe",
        "Karol Wojtyła"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 11,
      "question": "Kto jako pierwszy skonstruował i oblatał pasażerski samolot ponaddźwiękowy?",
      "answers": [
        "Amerykanie",
        "Francuzi i Anglicy",
        "Rosjanie",
        "Holendrzy i Belgowie"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 11,
      "question": "Czego się nie laminuje?",
      "answers": ["szkła ", "papieru", "rzęs", "azotu"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 11,
      "question": "Jakie ziarna z orzełkiem w koronie wysypiemy jesienią ze strąka?",
      "answers": ["bób", "soczewicę", "groch", "fasolę"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 11,
      "question": "Ile centymetrów ma zwykle taśma używana przez krawców do zdejmowania miary?",
      "answers": ["110", "150", "220", "250"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 11,
      "question": "Szyjki rakowe to mięso raka. Z którego jego części?",
      "answers": ["z głowy", "ze szczypiec", "z tylnych odnóży", "z odwłoka"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 11,
      "question": "Gdzie 22 września 2014 r. rozpoczęły się demonstracje nazwane później rewolucją parasolek?",
      "answers": ["w Paryżu", "w Hongkongu", "w Warszawie", "w Pradze"],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 11,
      "question": "Który z filmowych psich bohaterów w 2017 roku skończył 50 lat?",
      "answers": ["Reksio", "Piorun", "Beethoven", "Lassie"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 11,
      "question": "Trzech z tych kompozytorów urodziło się w 1685 r, a jeden w 1770. Który?",
      "answers": [
        "Georg Friedrich Haendel",
        "Johann Sebastian Bach",
        "Ludwig van Beethoven",
        "Domenico Scarlatti"
      ],
      "correct": 2
    },
    {
      "level": 11,
      "question": "Któremu zjawisku optycznemu nazwy użyczyła wróżka Morgana le Fay z legendy o królu Arturze?",
      "answers": ["zorzy polarnej", "tęczy", "halo", "mirażowi"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 11,
      "question": "Z czego w głównej mierze zrobione są tak zwane monety bulionowe?",
      "answers": [
        "z pasty rosołowe",
        "ze zrolowanego mięsa",
        "z miedzi",
        "ze złota"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 12,
      "question": "Co wywołuje kiłę?",
      "answers": ["pałeczka", "laseczka", "prątek", "krętek"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 12,
      "question": "Równoleżnik oddalony od równika o przeszło 66 stopni na północ to:",
      "answers": [
        "koło podbiegunowe północne",
        "biegun północny",
        "zwrotnik Raka",
        "zwrotnik Koziorożca"
      ],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 12,
      "question": "Z którym z kwiatów najczęściej portretowano Mikołaja Kopernika?",
      "answers": [
        "z lilią",
        "z szarotką",
        "z mniszkiem lekarskim",
        "z konwalią"
      ],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 12,
      "question": "Ile palców u jednej kończyny ma koń?",
      "answers": ["jeden", "dwa", "trzy", "cztery"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 12,
      "question": "Każda barwa składowa światła białego rozchodzi się w ciałach przezroczystych z inną prędkością. Największą prędkość ma:",
      "answers": ["czerwona", "pomarańczowa", "żółta", "fioletowa"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 12,
      "question": "Na paryskim Łuku Triumfalnym, na pamiątkę napoleońskich zwycięstw, wyryte są nazwy pięciu polskich miast. Nie ma wśród nich:",
      "answers": ["Warszawy", "Wrocławia", "Gdańska", "Ostrołęki"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 12,
      "question": "Na który stopień mianuje Prezydent na wniosek Ministra Obrony Narodowej?",
      "answers": ["podporucznika", "kapitana", "majora", "pułkownika"],
      "correct": 0
    },
    {
      "level": 12,
      "question": "Manat karaibski, tak jak afrykański, z kończyn ma tylko przednie. A manat azerbejdżański, tak jak turkmeński:",
      "answers": [
        "ma i przednie, i tylne",
        "zastąpił rubla",
        "zakrywa całe ciało",
        "jest samotnikiem"
      ],
      "correct": 1
    },
    {
      "level": 12,
      "question": "W skład czego nie wchodzą skleroproteiny?",
      "answers": ["szkieletu", "paznokci", "jedwabiu naturalnego", "krwi"],
      "correct": 3
    },
    {
      "level": 12,
      "question": "Fuga dysocjacyjna to:",
      "answers": [
        "cześć sonaty",
        "szczelina dylatacyjna",
        "faza rozpadu jonów",
        "zaburzenie nerwicowe"
      ],
      "correct": 3
    }
  ]
}
